# 第一次Kaggle比赛(Girls and Boys)

虽然之前听说过不少机器学习方面的高端操作，也学过一些理论知识，但是真正到了实践的时候还是感觉大脑一片空白。趁着这次课程大作业的机会，学习一下如何真正地去解决一个实际问题。

机器学习需要调节很多超参数，这需要大量的经验，理论难以给出，因此本文的一个目的就是记录一下这一周多实践中的实践经验。

## 问题分析

### 问题是什么

要解决的问题是这样的：**给出大量的样本数据，学习出一个模型，通过该模型预测该样本是男是女**（二分类问题）。样本数据（部分）如下：

<img src="00.png">

其中，**每一行代表一个样本**，共7万6千+样本，**每一列代表一个属性**，共249个属性，最后一列为标签，1和-1表示性别。（比赛规定数据不能外泄，因此这里不能提供数据集）

举个简单的例子，数据的格式大概是这样的：

|      | 学历 | 爱好 | 喜欢吃鱼吗 | 性别(标签) |
| ---- | ---- | ---- | ---------- | ---------- |
| 张三 | 硕士 | 游泳 | 喜欢       | 男         |
| 张四 | 本科 | 游泳 | 喜欢       | 女         |
| 张七 | 博士 | 睡觉 | 喜欢       | 女         |

通过这些已知的数据训练出一个模型，然后对新的数据作出预测，比如：

|        | 学历 | 爱好   | 喜欢吃鱼吗 | 性别(要预测的值) |
| ------ | ---- | ------ | ---------- | ---------------- |
| 张十四 | 博士 | 不知道 | 不喜欢     | ？               |

通过前三个属性，对最后的标签做预测。

### 问题难点

* 不清楚属性的含义

  每一列都没有给出列名，只看数值看不出含义，如果知道属性的名称（比如：电话号码），就可以有对应的特征工程的手段（比如：将电话号码长度或前缀作为特征）来提取特征，这样训练的模型更有效。没有属性名称的情况下，就缺少了很多启发式的信息。

* 维度过高

  直觉告诉我，用249个属性单单去判断一个人是男是女显然过多了，其中应该有不少冗余，所以如何选择有效的属性也是一个问题。

## 数据预处理

一个星期的努力过后，我认为数据预处理应该是最重要的一个环节。我一共完成了4个版本的数据预处理代码。

同学告诉我“预处理决定了你模型的上限”，我的理解是预处理做得好，要去拟合的映射性质就会更好，更容易学到更优的极值。

### 空值的处理

真实情况下，数据集总是不完整的，比如在统计气象信息时可能由于仪器的损坏导致一些数据没能及时采集到，于是就有了许多空值。

* 丢掉空值过多的行和列

  在实际操作中，如果一列数据空值超过了90%，我就选择丢掉这一列属性。因为若空值太多补充以后噪声会很大。比如下图这些列(AQ-AS)就被丢掉了：

  <img src="01.png" height="500px">

  对于空值过多的行，阈值不一定是90%，这取决于你可以接受丢掉多少样本。

* 用0去填充

  一种想法是把空值作为一种特征，这有一定的物理意义，举个例子，如果一个仪器在雨天无法正常工作导致该属性在雨天总为空值，那么空值和雨天就有很强的相关性，因此用0填充相当于把空值作为一种特征，不过实践证明，在这个问题上这样做并不好，因为它的数学性质很差，下面马上会提到。

* 用均值填充

  由于下面还需要对方差等统计特性做处理，因此用0填充会出现极大提高数据方差的可能，用均值填充是比较保守的一种做法，在实践中表现也不错。

### 字符串的处理

由于使用的模型只能接受数字作为输入，因此对于含有字符串的列，需要特殊处理。

* 特征映射

  由于没有启发式信息（列名），因此比较有物理意义的映射是难以实现的，因此我尝试使用了一个最原始的方法，即把相同的字符串映射到相同的数字，不同的字符串映射到不同数字，数字从1开始递增。发现效果还可以接受。

* 丢弃

  基于这样一个观察：连续很多列出现了(字符串，数字，数字)这样的重复，如下图所示，因此我猜测他们可能是(属性名，值1，值2)这种组合，由于不知道如何处理，索性直接把它们全部丢弃了。

  <img src="02.png" >

### 标准化数据

经过上述两步以后，数据就全部变成了数字，并且没有空值，这就友好多了。接下来要做数据的标准化。

不同维度上数据区间不同，可能有的维度取值从0到1，有的从0到1亿，如果考虑高维的高斯分布的话，可能原本“圆形”的函数图像就被拉成了很扁的“椭圆”形，对于随机梯度下降这种算法很不友好。

实践中，发现将数据全部标准化到[0, 1]区间效果就不错。

### 数据清洗

* 丢弃变化小的属性

  如果判断男女时，有一个属性是“是否拥有一部手机”，而绝大多数属性值都是“是”，那么这个没什么变化的属性对判断的影响就很小，数学上用方差来衡量数据的变化情况。在实际操作中，我丢掉了那些标准化后方差小于0.1的属性列。

* 丢弃异常样本

  数据的一大噪声来源就是异常样本，不过我认为7万6千条数据足够大，有少量的异常样本不会有太大的影响，所以没去做这一部分。如果要做的话，听说单分类支持向量机(one class SVM)可以做，以后去了解一下。

### 数据降维

上文分析中也提到，一大难题就是数据维度太高，其实丢弃掉这么多属性后，维度也可以接受了，但我还是尝试了对数据进行降维，使用了很流行的主成分分析(PCA)。

主成分分析的主要想法就是提取数据协方差矩阵的大特征值所对应的特征向量。

不过实践中发现PCA的效果并不是很理想，可能我对选取特征数量这个超参数调节的不够好。

## 支持向量机(SVM)

参考scikit learn给出的决策树，如下图，我首先决定使用SVM来做。

<img src="03.png">

但后来发现，简单的总结一下SVM就是：快，但没什么用。只交标签时AUC能做到0.67左右的样子。

SVM相对超参数更少，这意味着，做出结果后若结果不好，会陷入一种失去希望的状态，不知道下一步该做什么，于是就只能再返回特征工程，但是这个问题的特征工程是在太难做了，根本不知道每个属性的含义是什么，于是干脆放弃了SVM。

## 卷积神经网络(CNN)

在神经网络上大概花了3天时间吧。

一直想学TensorFlow，趁着这次的机会去学了下，发现比起一年多前的版本，现在的TensorFlow封装程度更高了，但是最最impressive的是，在高度封装的基础上还能把我需要的接口、参数都以非常简洁的方式暴露出来，不得不说Google的工程能力太强了。

刚开始只用了全连层，后来又加入了卷积，不过发现卷积层的效果并不明显，可能因为在这个应用中卷积的物理意义并不明显，最终网络的结构如下图：

<img src="04.png">

输入层之后分别是：卷积、池化、卷积(用来降维)、全连层 x3

损失函数用的是交叉熵`sparse_softmax_cross_entropy`在二分类时很有效，optimizer用的`AdagradOptimizer`

超参数调节心得：

* `train_steps` 没什么好说的，保证收敛就好了
* `batch_size` 实际中发现小batch size表现不会比大batch size差，取到100也会有不错的效果，保守点的话200也可以，去尝试过6400这样的大batch size，结果只是收敛速度变慢了，准确度并没有显著提升
* `learning_rate` 玄学参数，从1到1e-6都有可能用得到，总体原则是先大后小，每次降到原来的1/10，一般从1e-2开始效果就不错

极为方便的可视化是TensorFlow的一大优点，如下图：

<img src="05.png">

直观的反应了训练过程accuracy和loss的可视化。

缺点就是占资源太大了，用笔记本跑起来很慢，动不动模型就要写10G+的数据到硬盘。吐槽一下，桌面版i7居然比移动端i5+一点点GTX960加成的速度快了将近3倍。

* 一点疑惑：每次从模型恢复出来以后，刚刚开始新一轮训练时，accuracy总是会提升的特别迅速，反映在曲线上就是曲线不够平滑，不知道是什么原因造成的

结果还不错，在只交标签时AUC已经能怼到0.73了，不过由于后来明白了**提交时要交概率而不是标签！！**时已经改用XGBoost了，就没有再用CNN。

## XGBoost

听说XGBoost已经统治世界了，所以还是要试一下的。原理不是特别明白，只知道是一种boosting方法，有时间再去仔细研究一下它的原理吧。

它的超参数很多，给人一种迷之自己能调好的自信。主要的有：

* `gamma` 控制剪枝用的，一般取0.1，修改该值时效果差距并不大
* `max_depth` 控制树的深度，越大越容易过拟合，不过实际中适当的深总比underfitting要来的好，一般取在8-10有不错的效果
* `alpha` L1正则项系数，取在5左右效果不错
* `subsample` 相关采样率，感觉上0.8-1效果差距不大
* `min_child_weight` 这个参数也比较迷，实际调节起来差距不大，取3左右吧
* `eta` 相当于学习率了，1e-2左右吧
* `...` 还有其它很多参数

参数多了手动调起来就很累，所以写个wrapper丢到实验室台式机上自己慢慢跑吧，连续三四天，机器都是整夜整夜地在跑，组合数真的是可怕。其实还有一些搜索策略，比如随机搜索，这个就更玄了，大概就是靠运气了。

<img src="06.png">

实际跑出来结果，只交标签时最高把AUC怼到了0.74，而且速度非常快，交了概率以后，AUC目前最高已经到0.82了，果然是统治世界的方法。

## 模型评价

比赛中模型是用AUC评价的。用了半天的课余时间手动算了算AUC，如下，使用了样例：

```
Label = (1, 1, 0, 0, 1)
Pred = (0.5, 0.6, 0.55, 0.4, 0.7)
```



<img src="07.jpg">

AUC是二分类问题中十分常用的性能指标，对样本不均衡不敏感，并且不受到阈值(如概率大于0.5认为标签为1)选择的限制，可以整体地评价一个模型的好坏。

所以刚开始在不理解AUC的情况下交标签上去的做法现在想想真是太蠢了。

## 总结

这一个多星期所有的空余时间都用来做这个了，遇到了很多很多困难，比如如何对读入的数据进行访问(pandas.DataFrame)、没有数据预处理的思路等等，不过解决后回头再看也不是什么难题，以后再遇到相似的问题解决起来应该会很快。

实践方面完全是从0开始，自然感觉学到特别多东西，包括了解了工业界常用的模型、解决这类问题的思路到底是什么样的以及代码实现。

让人印象最深刻的就是调参的过程了，就像是在炼丹一样，日常失败，时不时出现一些变现特别好的参数组合，模型性能就提升一点点，然后又进入了枯燥的循环，所以这的确是个耗时的工作，在临近ddl时“爆气”是不可能做好的。

2018-06-05


## 参考

* <a href="https://www.zybuluo.com/hanxiaoyang/note/985863">机器学习系列(4)_机器学习算法一览，应用建议与解决思路</a>
* <a href="http://scikit-learn.org/stable/modules/generated/sklearn.svm.LinearSVC.html">Scikit Learn</a>
* <a href="https://www.zhihu.com/question/22077960">数据挖掘中常用的数据清洗方法有哪些？</a>
* <a href="https://www.zhihu.com/question/26639110">机器学习中如何处理缺失数据？</a>
* <a href="https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/missing_data.html">Pandas: Working with missing data</a>
* <a href="https://www.tensorflow.org">TensorFlow</a>
* <a href="http://xgboost.readthedocs.io/en/latest/python/python_api.html">XGBoost</a>
* <a href="(https://www.zhihu.com/question/39840928">机器学习和统计里面的auc怎么理解？</a>